Gestión de ficheros y directorios
cd directorio: cambia el directorio de trabajo actual por el especificado

pwd: imprime el directorio de trabajo actual

ls: muestra el contenido del directorio actual

ls directorio: lista el contenido del directorio recibido  

ls -l: lista la información adicional del contenido del directorio  

ls -a: lista todos los archivos, incluidos los ocultos  

ls -la: aplica las banderas -l y -a  

mkdir directorio: crea el directorio con el nombre recibido

rmdir directorio: borra el directorio con el nombre recibido (si está vacío)

cp nombre_antiguo nombre_nuevo: copia nombre_antiguo en nombre_nuevo

mv nombre_antiguo nombre_nuevo: mueve nombre_antiguo a nombre_nuevo

touch nombre_archivo: crea un archivo vacío o actualiza la hora de modificación si existe

chmod modificadores ficheros: cambia los permisos de los ficheros según los modificadores proporcionados; hemos visto +x para hacer el fichero ejecutable

chown usuario ficheros: cambia el propietario de los ficheros al usuario dado

chgrp group files: cambia el grupo de los ficheros al grupo dado

Operar con el contenido de los ficheros
cat fichero: muestra el contenido del fichero a través de la salida estándar

wc file: cuenta la cantidad de caracteres, palabras y líneas del fichero dado; también puede contar los mismos valores de lo que reciba por stdin

file fichero: imprime el tipo del fichero dado, tal y como lo reconoce el sistema operativo

head file: muestra las 10 primeras líneas del fichero dado

tail file: muestra las 10 últimas líneas del fichero dado

less file: recorre el contenido del fichero dado (pulse "q" para salir)

sort file: ordena las líneas del fichero alfabéticamente

cut -dseparator -ffields file: para cada línea del fichero dado, divide la línea según el separador dado e imprime los campos dados (empezando por 1)

Comandos adicionales
echo "mensaje": imprime el mensaje en la salida estándar

date: imprime la fecha actual

who: imprime la lista de usuarios actualmente conectados al ordenador

comando man: muestra la página de manual del comando dado; las páginas de manual contienen mucha información que explica cómo usar cada comando (pulse "q" para salir)

uptime: muestra cuánto tiempo lleva funcionando el ordenador

free: muestra la cantidad de memoria no utilizada en el sistema actual  


Traducción realizada con la versión gratuita del traductor www.DeepL.com/Translator